\chapter {Introdu\c{c}\~{a}o}
\label{Intro}

\hspace{7mm}O sigilo sempre foi uma arma explorada pelos seres humanos para vencer certas batalhas, e at\'e mesmo que na cotidiana miss\~{a}o de se comunicar. Foi a partir dessa necessidade que se criou a \textit{criptografia}, nome dado ao conjunto de t\'ecnicas usadas para se  comunicar em c\'odigos. Seu objetivo \'{e} garantir que apenas os envolvidos na comunica\c{c}\~ao possam compreender a mensagem codificada (ou criptogtafada), garantindo que terceiros n\~ao saibam o que foi conversado.

Para compreender como funciona o processo de codifica\c{c}\~ao e decodifica\c{c}\~ao faz-se necess\'ario o uso de uma série de termos t\'ecnicos, e para fins pedagógicos iremos introduzir tais conceitos apresentando um dos primeiros algoritmos criptogr\'aficos que se tem conhecimento, a criptografia de C\'esar.Para mais detalhes sobre o tema, veja \cite{coutinho}.

A chamada \textit{criptografia de C\'esar}, criada pelo imperador romano C\'esar Augusto, consistia em substituir cada letra da mensagem por outra que estivesse a tr\^es posi\c{c}\~oes a frente, como, por exemplo, a letra \textbf{A} ser substitu\'ida pela letra \textbf{D}.  

Uma forma muito natural de  generalizar o algoritmo de C\'esar \'e fazer a troca de cada letra da mensagem por outra que venha em uma posi\c{c}\~ao qualquer fixada. A chamada \textit{criptografia de substitui\c{c}\~ao monoalfab\'etica} consite em substituir cada letra por outra que ocupe $n$ posi\c{c}\~oes a sua frente, sendo que o n\'umero $n$ \'e conhecido apenas pelo emissor e pelo receptor da mensagem. O n\'umero $n$ \'e a \textit{chave criptogr\'afica}. Para decifrar a mensagem, precisamos substituir as letras que formam a mensagem criptografada pelas letras que est\~ao $n$ posi\c{c}\~oes antes.

O algoritmo monoalfab\'etico tem a caracter\'istica indesejada de ser de f\'acil decodifica\c{c}\~ao, pois possui apenas {26} chaves poss\'iveis, e isso faz com que no m\'aximo em {26} tentativas o c\'odigo seja decifrado. Com o intuito de dificultar a quebra do c\'odigo monoalfab\'etico foram propostas as \textit{cifras de substitui\c{c}\~ao polialfab\'eticas} em que a chave criptogr\'afica passa a ser uma \textit{palavra} ao inv\'es de um n\'umero. A ideia \'e usar as posi\c{c}\~oes ocupadas pelas letras da chave para determinar o n\'umero de posi\c{c}\~oes que devemos avan\c{c}ar para obter a posi\c{c}\~ao da letra encriptada. Vejamos, por meio de um exemplo, como funciona esse sistema criptogr\'afico.

Sejam ``SENHA'' a nossa chave criptogr\'afica e ``ABOBORA'' a mensagem a ser encriptada. Abaixo colocamos as letras do alfabeto com suas respectivas posi\c{c}\~oes. Observe que repetimos a primeira linha de letras para facilitar a localiza\c{c}\~ao da posi\c{c}\~ao da letra encriptada e usamos a barra para indicar que estamos no segundo ciclo. 

\[
\begin{array}{ccccccccccccc}
    1      & 2 & 3 & 4 & 5          & 6 & 7 & 8          & 9 & 10 &  11 & 12 & 13 \\  
\textbf{A} & B & C & D & \textbf{E} & F & G & \textbf{H} & I & J  &  K  & L  & M  \\ 
  &   &   &   &   &   &   &   &   &    &     &    &    \\ 
    14      & 15 & 16 & 17 & 18 & 19          & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 & 25 & 26 \\
\textbf{N}  & O  & P  & Q  & R  & \textbf{S}  & T  & U  & V  & X  & Y  & W  & Z \\
&   &   &   &   &   &   &   &   &    &     &    &    \\ 
    27      & 28 & 29 & 30 & 31          & 32 & 33 & 34          & 35 & 36 &  37 & 38 & 39 \\  
\overline{A} & \overline{B} & \overline{C} & \overline{D} & \overline{E} & \overline{F} & \overline{G} & \overline{H} & \overline{I} & \overline{J}  &  \overline{K}  & \overline{L}  & \overline{M}  \\
\end{array}
\]

Vejamos como encriptar a palavra ``ABOBORA''. Iniciamos o processo escrevendo a mensagem. Ao lado de cada letra da mensagem aparece entre par\^enteses o n\'umero que indica a sua posi\c{c}\~ao. Abaixo da mensagem escrevemos as letras da chave criptogr\'afica, repetindo-as de forma c\'iclica quando necess\'ario. Analogamente, ao lado de cada letra da chave aparece entre par\^enteses o n\'umero da posi\c{c}\~ao ocupada de cada letra, e o sinal de soma indica que devemos avan\c{c}ar aquele número de posições. Ao final do processo aparecem as letras encriptadas. Entre parênteses está a posi\c{c}\~ao resultante da combina\c{c}\~ao das posi\c{c}\~oes da mensagem e da chave.   

\[
\begin{array}{lllllll||l}
     A (1)  &      B (2)  &      O (15) &      B (2)  &      O (15) &     R (18)  &    A (1)	 & \textrm{Mensagem}  \\
\downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow &\\ 
    S (+19) &     E (+5)  &     N (+14) &     H  (+8) &     A (+1)  &    S (+19)  &   E (+5)   &\textrm{Chave}  \\
\downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow  & \downarrow & \\
		 T (20) &      G (7)  &      C (29) &      J (10) &     P (16)  &    K (37)   &    F (6)   & \textrm{Mensagem encriptada}  \\
\end{array}
\]
  
Observe que a encripta\c{c}\~ao polialfab\'etica \'e mais dif\'icil de ser quebrada que a monoalfab\'etica uma vez que letras iguais n\~ao t\^em, necessariamente, a mesma encripta\c{c}\~ao. Observe que neste tipo de criptografia o emissor precisa passar a chave para o receptor da mensagem de forma segura para que o receptor possa decifrar a mensagem, isto \'e, a chave usada para encriptar a mensagem \'e a mesma que deve ser usada para decifrar a mensagem. Veremos que esse \'e justamente o ponto fraco nesse tipo de encripta\c{c}\~ao pois usa a chamada \textit{chave sim\'etrica}, ou seja, a chave usada pelo emissor para codificar a mensagem \'e a mesma usada pelo receptor para decodificar a mensagem. Nesse processo, a chave deve ser mantida em segredo e bem guardada para garantir que o c\'odigo n\~ao seja quebrado e isso requer algum tipo de contato f\'isico entre emissor e receptor da mensagem.

Durante a  Primeira Guerra Mundial o contato f\'isico para a troca de chaves era complicado, e isso estimulou a cria\c{c}\~ao de m\'aquinas autom\'aticas de criptografia. O \textit{Enigma} foi uma dessas m\'aquinas e era utilizada pelos alem\~aes tanto para criptografar como para descriptografar c\'odigos de guerra. Semelhante a uma m\'aquina de escrever, os primeiros modelos foram patenteados por Arthur Scherbius em 1918. Essas m\'aquinas ganharam popularidade entre as for\c{c}as militares alem\~aes devido a facilidade de uso e sua suposta indecifrabilidade do c\'odigo. 

O matem\'atico Alan Turing foi o respons\'avel por quebrar o c\'odigo dos alem\~aes durante a Segunda Guerra Mundial. A descoberta de Turing mostrou a fragilidade da criptografia baseada em chave sim\'etrica e colocou novos desafios \`a criptografia. O grande problema passou a ser a quest\~ao dos protocolos, isto \'e, como transmitir a chave para o receptor de forma segura sem que seja necess\'ario o contato f\'isico entre as partes? 

Em 1949, com a publica\c{c}\~ao do artigo \textit{Communication Theory of Secrecy Systems} \cite{shannon} de Shannon, temos a inaugura\c{c}\~ao da criptografia moderna. Neste artigo ele escreve matematicamente que cifras teoricamente inquebr\'aveis s\~ao semelhantes as cifras polialfab\'eticas. Com isso ele transformou a criptografia que at\'e ent\~ao era uma arte em uma ci\^encia.

Em 1976 Diffie e Hellman publicaram \textit{New Directions in Cryptography} \cite{newdirections}. Neste artigo h\'a a introdu\c{c}\~ao ao conceito de \textit{chave assim\'etrica}, onde h\'a chaves diferentes entre o emissor da mensagem e seu receptor. Com a assimetria de chaves n\~ao era mais necess\'ario um contato t\~ao pr\'oximo entre emissor e receptor. Neste mesmo artigo \'e apresentado o primeiro algoritmo de criptografia de chave assim\'etrica ou como \'e mais conhecido nos dias atuais \textit{Algoritmo de Criptografia de Chave P\'ublica}, o protocolo de Diffie-Hellman.

Um dos algoritmos mais famosos da criptografia de chave p\'ublica \'e o \textit{RSA}(RIVEST et al, 1983) \cite{rivest}, algoritmo desenvolvido por Rivest, Shamir e Adleman. Este algoritmo se tornou poular por estar presente em muitas aplica\c{c}\~oes de alta seguran\c{c}a, como bancos, sistemas militares e servidores de internet.

Para que se possa compreender por completo o algoritmo faz-se necessário possuir alguns conhecimentos em Teoria de n\'umeros como fatora\c{c}\~ao e aritm\'etica modular. Estes conhecimentos ser\~ao apresentados mais adiante neste trabalho.

No algoritmo RSA existe uma chave p\'ublica $n$, que \'e a multiplica\c{c}\~ao dos primos $p$ e $q$. O emissor E codifica a mensagem usando um n\'umero primo $p$. Em seguida E envia publicamente a mensagem codificada junto com a chave $n$ para o receptor R. R possui o n\'umero $q$, que juntamente ao n\'umero $n$ servem para decodificar a mensagem. 

Embora a quebra do RSA seja aparentemente simples, bastando fatorar $n$ para descobrir seus fatores, o grande problema \'e na realidade computacional, pois usa-se como $p$ e $q$ n\'umeros primos muito altos, pr\'oximos a $2^{512}$. Com um n\'umero t\~ao alto um computador comum levaria bem mais que uma vida humana para decifrar a mensagem.

Com base nestes conhecimentos sobre criptografia, temos que o objetivo deste trabalho \'e analisar a viabilidade de uma criptografia inspirada pelo algoritmo RSA cl\'assico, a qual substitui os n\'umeros primos pelo conjunto denominado de \textit{primos de Gauss} \cite{intGauss}, resultando, assim, no que chamamos por \textit{criptografia RSA gaussiana}. Para que tal algoritmo seja vi\'avel \'e necess\'ario adaptar uma s\'erie de resultados relativas aos n\'umeros primos aos n\'umero primos de Gauss. Dessa forma, nossa tarefa ser\'a adaptar tanto quanto o poss\'ivel os primos de Gauss \`as demosnta\c{c}\~oes desses teoremas.

Como se trata de uma proposta inovadora, deixamos para trabalhos futuros uma an\'alise comparativa entre as criptografias RSA cl\'assica e a RSA gaussiana.